\documentclass[a4paper,11pt,french]{report}

%Import des packages utilisés pour le document
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{chngpage}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{graphicx, amssymb, color, listings}
\usepackage{tabularx, longtable}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{caption}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tikz}
\usepackage{../Resources/tikz-uml}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}


\usetikzlibrary{shapes}
\usetikzlibrary{trees,shapes.geometric,arrows,decorations.pathmorphing,backgrounds,fit,positioning,shapes.symbols,chains        }
 \tikzset{
    %Define standard arrow tip
    >=stealth',
    %Define style for boxes
    punkt/.style={
           rectangle, dashed,
           rounded corners,
           draw=black, very thin,
           minimum height=2em,
           minimum width = 2cm,
           text centered},
    square/.style={
           rectangle,
           draw=black, thick,
           minimum height=.5cm,
           minimum width = 1cm,
           text centered},
    data/.style={
           rectangle,
           draw=black, thick,
           minimum height= 2cm,
           minimum width = 2cm,
           text centered},
    % Define arrow style
    pil/.style={
           ->,
           thick,
           shorten <=1pt,
           shorten >=1pt,},
    asym/.style={
           <->,
           thin,
           shorten <=1pt,
           shorten >=1pt,
           red!100},
    sym/.style={
           <->,
           thin,
           shorten <=1pt,
           shorten >=1pt,
           blue!100}
}


\definecolor{gris}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}

%Redéfinition des marges
\addtolength{\hoffset}{-2cm}
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\topmargin}{-2cm}
\addtolength{\textheight}{1cm}
\addtolength{\headsep}{0.8cm}
\addtolength{\footskip}{1cm}

\setcounter{secnumdepth}{3}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} %efface les en-tête, pieds de page par defaut de LaTeX 
\rhead{\includegraphics[width=9em]{../Resources/logo_univ.png}}
\lhead{
	\bfseries{M2 SSI - Solutions de sécurisation d'appareils mobiles}\\
	\textcolor{black}{Rapport de projet}
}
\cfoot{\thepage / \pageref{LastPage}}


\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{varioref}

\newcommand{\reporttitle}{Rapport de projet}     % Titre
\newcommand{\reportsubject}{Solutions de sécurisation d'appareils mobiles} % Sujet
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\setlength{\parskip}{1ex} % Espace entre les paragraphes

\makeatletter
\def\chapter{\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi
  \global\@topnum\z@
  \@afterindentfalse
  \secdef\@chapter\@schapter}
\makeatother

\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{50\p@}%
  {\parindent \z@ \raggedright \normalfont
    %\ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
    %    \huge\bfseries \@chapapp\space \thechapter
    %    \par\nobreak
    %    \vskip 20\p@
    %\fi
    \interlinepenalty\@M
    \Huge \bfseries #1\par\nobreak
    \vskip 40\p@
  }}
  \makeatother

% -- Début du document -- %
\begin{document}
%Page de garde
%\makeFirstPage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}


\includegraphics [width=7cm]{../Resources/logo_univ.png} \\[0.5cm]
\begin{spacing}{1.5}
      \textsc{\LARGE Master 2 SSI}
    \end{spacing}
    
\vspace{2cm}

\textsc{\Large \reportsubject}\\[0.5cm]
\HRule \\[0.4cm]
{\huge \bfseries \reporttitle}\\[0.4cm]
\HRule \\[1.5cm]

\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
  \begin{flushleft} \large
    \emph{Groupe :}\\
    \begin{itemize}
		\item Charles \textsc{Ango};
		\item Mathieu \textsc{Figueres};
		\item Ismael \textsc{Kabore};
		\item Vincent \textsc{Roset};
		\item Hamza \textsc{Zerhouni}.
	\end{itemize}
  \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
  \begin{flushright} \large
    \emph{Clients :} \\
    Mme.~Magali \textsc{Bardet} \\
    M.~Ayoub \textsc{Otmani}
  \end{flushright}
\end{minipage}

\vfill
{\large 27 Février 2014}

\end{center}
\clearpage

\Large
\chapter{Introduction}

Dans le cadre du projet annuel de Master 2 Sécurité des Systèmes Informatiques, notre équipe a été chargée de mettre en place une solution de sécurisation d'appareils mobiles. L’objectif de ce projet était l’étude et la mise en place des différents dispositifs qui permettent de garantir la confidentialité et l’intégrité des données sur ces appareils (chiffrement, effacement sécurisé, coffre-fort électronique...). Nous vous présenterons dans ce rapport une explication des solutions techniques utilisées pour  mettre en place la sécurisation d'appareils mobiles. \\ 

Dans la première partie du rapport nous ferons une présentation du projet dans laquelle nous exposerons les besoins du client et la solution que nous avons choisie pour y répondre. \\ 
Puis dans la seconde partie nous présenterons la distribution qui a été modifiée afin qu'elle contienne seulement les programmes nécessaires au fonctionnement de notre application sécurisée. \\
Ensuite dans la troisième partie nous rentrerons dans le cœur du sujet en détaillant l'application, notamment le chiffrement des données, l'effacement des données, l'authentification par carte à puce et par OTP.  \\ 
La quatrième partie expliquera la mise en place du VPN, du coffre-fort électronique, le filtrage des ports serveur, et la gestion des utilisateurs sur le réseau. \\
Enfin dans la dernière partie nous expliquerons l'infrastructure de gestion des clés utilisée pour permettre aux entités du réseau sécurisé de s'authentifier.

\normalsize
%La table des matières
\clearpage
%\tableofcontents

\begingroup\makeatletter
\def\@makeschapterhead#1{%
  \vspace*{40pt}% <---- à réduire pour avoir plus de place
  {\parindent \z@ \raggedright
    \normalfont
    \interlinepenalty\@M
    \Huge \bfseries  #1\par\nobreak
    \vskip 30pt% <---- à réduire pour avoir plus de place
  }}\makeatother
\tableofcontents
\endgroup

\clearpage


\chapter{Présentation du projet}
\section{Contexte}
\subsection{Besoins du client}
La confidentialité des données sur un appareil mobile et des données transitant entre un appareil mobile et le coffre-fort sont les points importants requis par les clients. Notre projet se résume comme suit:
\begin{center}
\textbf{Etude et mise en place de méthodes de sécurisation d'appareil mobiles avec intégration d'authentification forte.}
\end{center}
A la fin de notre projet, notre outil devra répondre aux spécifications du client, c'est à dire chiffrer des données sur le disque dur de l'utilisateur, supprimer les données de telle sorte qu'elles ne soient pas récupérables, permettre un échange de données chiffrées entre le coffre-fort et l'utilisateur de manière transparente et intégrer l'authentification forte.

\subsection{Solution proposée}
Après analyse du sujet, notre travail a pu être divisé en 3 grandes parties:
\begin{itemize}
	\item Création d'une distribution Linux minimaliste et de l'application
	\item Sécurisation locale de l'application
	\item Sécurisation du transfert
\end {itemize}
\subsubsection{Architecture de la solution}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{tikzpicture}[node distance=-.0cm,font=\tiny,scale=1.9,every node/.style={transform shape}]
                \node[square, text width=.8cm, fill=white!100] (servotp) at (-.5,0) {Serveur OTP};
                \node[square, text width=1.24cm, fill=white!100] (coffrefort) at (1.4,0) {Coffre-fort électronique};
                \node[square, text width=1.5cm, fill=white!100] (cert) at (3.2,0) {Serveur de Vérification de Certificat OCSP};
                \begin{pgfonlayer}{background}
                \node[punkt, fit=(servotp)(coffrefort)(cert), fill=blue!20] (serveurdistant) {};
                \end{pgfonlayer}
  
  				\node[square, text width=1.1cm, fill=white!100] (systemevpn) at (1.4,-1.2) {VPN};
                
                \node[square, text width=1.5cm, fill=white!100] (chiffrement) at (1.2,-3.2) {Système de chiffrement};
                   \node[square, text width=1.5cm, fill=white!100] (effacement) at (1.2,-2.4) {Système d'effacement};
               \node[minimum width=1.0cm] (invis_gauche) at (-.5,-3.4)  {};
                \node[square, text width=1.4cm, fill=white!100] (javacard) at (3.2,-2.4) {JavaCard};
                \begin{pgfonlayer}{background}
                \node[punkt, fit=(javacard)(invis_gauche), fill=green!20] (distribution) {};
                \end{pgfonlayer}

                \node[text width=.7cm] (imgOTP) at (-.5,-4.5) {\includegraphics[height=3em]{res/otp.png}};
                \node[square, text width=.7cm, below=of imgOTP, fill=white!100] (otpimg){OTP};
                \node[text width=1.0cm] (imgCARTE) at (3.1,-4.5) {\includegraphics[height=3em]{res/carte.png}};
                \node[square, text width=1.2cm, below=of imgCARTE, fill=white!100] (carteimg) at (3.3,-5.0) {Carte à puce};
             

                \begin{pgfonlayer}{background}
                \node[punkt, fit=(imgOTP) (otpimg) (imgCARTE) (carteimg), fill=orange!20] (systauth) {};
                \end{pgfonlayer}

                \draw (cert.south) edge[<->] (javacard.north);
                \draw (javacard.south) edge[<->] (imgCARTE.north);
                
                \draw (servotp.south) edge[<->] (imgOTP.north);
                \draw (distribution.north) edge[<->] (systemevpn.south);
                \draw (systemevpn.north) edge[<->] (coffrefort.south);

                \begin{pgfonlayer}{background}
                \node[minimum width=1.4cm, minimum height=6.4cm,rectangle, draw=black!60!green, very thick, fit=(servotp) (imgOTP) (otpimg)] (groupeotp) {};
                \node[minimum width=1.8cm, minimum height=6.4cm,rectangle, draw=black!30!red, very thick, fit=(cert) (javacard)  (imgCARTE) (carteimg)] (groupecarte) {};
                \end{pgfonlayer}
                
                \node[below=of groupeotp, color=black!60!green] (legendgpeclassic) {OTP};                
                \node[below=of groupecarte, color=black!30!red] (legendgpecarte) {Carte à puce};

                \node[right=of cert, text width=3.5cm] (lgdsrvdist) at (4.2,0) {Serveur distant};
                
                \node[right=of distribution, text width=3cm] (lgaplli) at (4.2,-2.7) {Application very\_secure\_trip};
                
               \node[right=of systauth, text width=3.5cm] (lgsystauth) at (4.2,-4.8) {Système d'authentification};

                \end{tikzpicture}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Dans notre solution, le serveur OTP, le coffre-fort et le serveur OCSP sont installés sur une même machine (serveur distant). L'application \verb!Very Secure Trip! se connecte au coffre-fort par FTP à travers un VPN. Ainsi le VPN chiffre les données et authentifie les utilisateurs. La connexion au VPN nécessite une authentification par OTP ou par carte à puce.
Sur le schéma précédent, on voit bien la séparation entre les différentes parties qui composent la solution : le serveur distant, l'application \verb!Very Secure Trip! et le système d'authentification. \\
Le serveur distant contient :
\begin{itemize}
\item Le serveur OTP qui vérifie les mots de passe OTP saisis par l'utilisateur.
\item Le coffre-fort électronique qui stocke les documents de l'utilisateur.
\item Le serveur de vérification de certificat (OCSP) qui vérifie si le certificat de l'utilisateur est valide ou non.
\end{itemize}
L'application \verb!Very Secure Trip! contient :
\begin{itemize}
\item Le module d'effacement qui permet de supprimer les données de manière sécurisée.
\item Le module de chiffrement qui chiffre toutes les données de l'utilisateur.
\item Le module Java Card qui permet au système de communiquer avec la carte à puce.
\end{itemize}
Le système d'authentification se compose de deux méthodes d'authentification au choix :
\begin{itemize}
\item L'authentification par OTP où l'utilisateur génère un mot de passe OTP sur son téléphone Android.
\item L'authentification par carte à puce où l'utilisateur stocke son certificat et sa clé privée sur la carte.
\end{itemize}

\subsubsection{Choix des langages}
Pour le développement de l'application \verb!Very Secure Trip!, nous avons utilisé le framework Qt avec le langage C++. Notre choix a été motivé par le fait que nous devions faire de la programmation système et une interface graphique. De ce fait, le langage C++ était le plus approprié pour répondre à nos besoins. \\
Les différents scripts d'automatisation ont été faits en Bash, en Python et en Expect. Nous avons utilisé les scripts Expect pour contrôler et automatiser l'utilisation de programmes interactifs.

\subsection{Législations cryptographiques}
Compte tenu du fait que nous chiffrons des données sur des appareils qui seront utilisés hors territoire français, il est important de tenir compte des législations cryptographiques des pays afin de respecter leurs lois.\\
Afin d'utiliser notre solution \verb!Very Secure Trip! , il est important de se référer à la réglementation relative au contrôle des données électroniques dans les autres pays, disponible à l'adresse suivante 
\url{http://www.securite-informatique.gouv.fr/gp_article714.html}
\newline

\section{Distribution}
\subsection{Présentation}
Une application sécurisée ne peut être déployée dans une distribution qui ne l'est pas. En effet, tel le maillon le plus faible d'une chaîne, cela réduirait à néant la sécurité de l'environnement de travail de l'utilisateur. \\
Les différents moyens de communication (protocoles, programmes, ...) qui sont installés par défaut dans les distributions Linux sont à l’origine de failles de sécurité. Pour communiquer ils ouvrent des voies de communication qui, si elles ne sont pas bien contrôlées et sécurisées, peuvent représenter une porte d’entrée à des intrusions et des attaques. \\ \\
A titre d’exemple, nous pouvons citer quelques unes de ces failles :
\begin{itemize} 
\item Bugs ou configuration incorrecte/incomplète des différents services.
\item Utilisation des mots de passes par défaut.
\item Les applications qui ne sont pas nécessaires à l'utilisation du système qui sont autant de portes ouvertes à un potentiel attaquant.
\end{itemize}
\strut \\
Dans cette optique nous avons configuré une distribution minimaliste basée sur \verb!XUbuntu 12.04! afin d'y installer uniquement les paquets nécessaires à l'utilisation de notre application.

\subsection{Méthodologie d'extraction et de construction d'un iso}
Un liveCD est un CD bootable, qui va charger le système Linux en mémoire vive. Cela permet de tester une distribution sans risquer de faire des dégâts sur les disques durs par exemple. \\
Pour compresser le LiveCD, on utilise le système de fichiers \verb!squashfs!. Ce dernier autorise seulement la lecture mais permet également un gain de place très important. \\
Malheureusement, ce système seul ne permet pas de faire fonctionner un système Linux. On l'associe donc à un autre système de fichiers, qui est entièrement placé en mémoire : \verb!ramfs!. \\
Le dernier système de fichiers \verb!unionfs! permet d'associer les deux précédents. \verb!Unionfs! est utilisable grâce à l'\verb!initrd! (INITial RamDisk), qui permet de charger un mini-système en mémoire au moment du boot.
Le programme \verb!casper! permet la mise en place du boot du liveCD à partir de l'\verb!initrd!. \\ \\
Notre travail s'est concentré généralement sur la configuration du système \verb!squashfs!.
En effet le contenu de ce système constitue l’arborescence initiale de notre distribution minimaliste. \\
De ce fait, pour le bon fonctionnement de notre application, nous y avons ajouté différents scripts et fichiers de configuration.

\subsection{Scripts d'utilisation}
Afin d’épargner à l'utilisateur de configurer soi-même les différents programmes utilisés par notre distribution, nous avons utilisé deux sortes de scripts: \verb!bash! et \verb!expect!. Ce dernier, basé sur \verb!Tcl!, permet de contrôler et automatiser l'utilisation de programmes interactifs. \\ \\
Le but principal de nos scripts est l’exécution automatique de certains programmes au démarrage de la distribution. La plupart d'entre eux se trouvent dans le dossier \verb!/etc/scripts/!: 
\begin{itemize}
\item Le script de configuration automatique de la partition EncFs (\verb!autoConfigEncfs.py!).
\item Le script de suppression automatique en cas de mauvaise extinction de l’ordinateur(\verb!rm_start.sh!).
\item Le script de mise en place des règles \verb!Iptables! (\verb!scriptIptables.sh!).
\item Les scripts qui interagissent avec les systèmes d'authentification forte qu'elle soit OTP ou Carte à puce (\verb!requestOTP.py!, \verb!requestPIN.py!).
\end{itemize}
\strut \\
Le second objectif est de faciliter le travail du responsable technique dans les différentes tâches d'administration des utilisateurs:
\begin{itemize}
\item Le script d'ajout d'utilisateur qui permet de créer un nouvel utilisateur avec un environnement 'chrooté'. Ce script permet également de récupérer l'identifiant de la carte à puce de l'utilisateur afin de mettre à jour dynamiquement son fichier de configuration d'\verb!OpenVPN!. (\verb!/usr/bin/adduserscript.sh!).
\end{itemize}
Le responsable technique dispose aussi d'un script qui facilite la création et l'initialisation des cartes à puce. \\ \\
Enfin, le dernier type de script lancé au premier démarrage de la distribution permet l'activation du compte "root", la copie des différents fichiers de configuration, la mise a jour des droits des différents programmes et scripts, la mise en place de la sécurité GRUB et des règles \verb!Iptables! (\verb!/etc/skel/.postinstall.sh!).
  
\subsection{Fichiers de configuration}
La distribution requiert l'utilisation de plusieurs fichiers de configuration. Ils sont placés dans les dossiers \verb!/etc/config! et \verb!/home/<utilisateur>/!. \\ \\
Ces fichiers ont différents buts:
\begin{itemize}
\item Le fichier de "flags" (\verb!.status!) qui permet d'identifier le premier démarrage suite à l'installation ainsi que la mauvaise extinction de la distribution.
\item Les fichiers de configuration d'\verb!OpenVPN! pour l'authentification par OTP et par carte à puce (\verb!client_card.conf!, \verb!client_otp.conf!).
\item Le certificat qui permet d'authentifier le serveur VPN et qui doit être mis à jour par le responsable technique (\verb!cacert.pem!).
\end{itemize}

\section{Application}
\subsection{Sécurisation des données}
\subsubsection{Chiffrement des données}
En plus de l'application, il a aussi été demandé par les clients une étude sur les différentes solutions de chiffrement de données sur un disque dur.
\paragraph{But du chiffrement\\}
Dans notre cas, les données devaient rester à tout prix confidentielles, et cela même si l'appareil mobile tombait entre les mains d'un attaquant. En effet, il était toujours possible pour un attaquant de récupérer les données par une extinction brutale de l'appareil (avant son effacement), ou en arrivant à reconstituer les données effacées. Par conséquent pour que les données puissent toujours rester confidentielles, il était nécessaire en plus de l'effacement de chiffrer les données.

\paragraph{Solution de chiffrement retenue\\}
Durant notre étude, plusieurs solutions de chiffrement furent étudiées et une seule fut choisie. Cette dernière, EncFS, est une solution de chiffrement de partition/volume. \\
EncFS est une solution fournissant un système de fichiers qui chiffre automatiquement les données sur la partition de manière transparente.\\
Cette solution est basée sur le système FUSE (Filesystem in Userspace), qui est un module noyau permettant d'ajouter des fonctionnalités à un utilisateur sur un système de fichiers, en l'occurrence ici, le chiffrement de données.\\ \\
Simple d'utilisation, EncFS permet de gérer automatiquement les répertoires contenant les données à chiffrer/déchiffrer. 
Pour ce faire, EncFS utilise deux types de répertoire:
\begin{itemize}
\item Le premier contenant toutes les données de l'utilisateur de manière chiffré (écrites sur le disque dur).
\item Le second, contenant ces mêmes données en clair (écrites cette fois ci en RAM).
\end{itemize}
~ \\
Ainsi, cette solution fut choisie, car elle était la plus adaptée à notre application (cf. étude sur le chiffrement joint avec ce rapport).

\paragraph{Implémentation dans l'application\\}
Le dossier chiffré ainsi que le dossier déchiffré se situent dans le répertoire \$HOME de l'utilisateur et se nomment respectivement \verb!.workspace! et \verb!workspace!.\\ \\
A chaque ouverture de session, une nouvelle partition chiffrée est créée avec un mot de passe généré aléatoirement par l'application.\\ \\
Le mot de passe permet de créer une clé de dérivation qui est stockée ensuite sur la partition chiffrée. Par la suite cette clé de dérivation génère des clés de chiffrement pour chaque bloc de la partition chiffrée.\\ \\
Le système cryptographique utilisé est AES-CBC avec une clé de chiffrement de 256 bits. Standard des systèmes de chiffrement symétriques, cet algorithme nous garantit la confidentialité des données.\\ \\
Par ailleurs, comme précédemment mentionné, il est important de savoir que les données déchiffrées ne transitent jamais sur le disque dur.\\ \\
En réalité c'est le système FUSE, qui crée une partition virtuelle dans la mémoire vive. Chaque opération de chiffrement, de déchiffrement, ou les opérations propres à un système de fichiers (lister, copier, supprimer un fichier/répertoire, etc) se font dans le noyau via FUSE. De plus FUSE se charge de faire correspondre les données chiffrées avec les données déchiffrées.\\ \\
Sachant que les données sont effacées de la mémoire vive à chaque extinction de l'ordinateur, avoir les données déchiffrées uniquement dans la RAM garanti une protection face à une tentative de récupération des données sur le disque dur.\\ \\
Ainsi même si un attaquant accède à l'appareil mobile, sa seule façon de récupérer les données déchiffrées est d'attaquer la mémoire vive. Néanmoins cela reste très difficile à l'heure actuelle, car les attaques demandent à effectuer un refroidissement de la mémoire vive avant l'extinction de l'ordinateur.

\subsubsection{Effacement sécurisé des données}
\paragraph{But de l'effacement sécurisé\\}
Dans notre cas les données étant chiffrés, l'effacement sécurisé vient apporter une couche de sécurité de plus pour les données confidentielles. Ainsi l'effacement permet de rendre irrécupérable toutes données supprimées par l'utilisateur.
 
\paragraph{Solution d'effacement retenue\\}
La solution d'effacement utilisée par l'application est l'effacement par réécriture (surcharge). Cette solution consiste à écrire des données sur une partie ou l'ensemble du disque dur pour écraser les données qui y étaient stockées. Le niveau de sécurité de l'effacement varie en fonction du nombre de réécritures successives et de la source des données utilisées pour réécrire. \\
L'outil utilisé par l'application pour effectuer l'effacement sécurisé est \verb!Shred!. Cet outil a été choisi en faisant une étude de comparaison de plusieurs outils d'effacement sécurisé. Le document détaillant cette étude \textbf{Effacement.pdf} est joint avec ce rapport.\\
Dans l'application, \verb!Shred! a été configuré pour effectuer 7 passes de réécriture avec des données aléatoires et une dernière passe de réécriture avec des zéros. La dernière passe avec les zéros est utilisée pour dissimuler l'opération d'effacement.

\paragraph{Implémentation dans l'application\\}
Une des propriétés de l'application \verb!Very Secure Trip! est de garantir l'impossibilité de récupérer les données après une suppression. Pour cela, l'application efface automatiquement de manière sécurisée toutes les données se trouvant dans le dossier \verb!.workspace! de l'utilisateur à chaque fois qu'il éteint la machine. \\
A chaque démarrage de l'application un "flag" est vérifié. Si la vérification échoue, cela signifie que la dernière extinction de la machine ne s'est pas déroulée normalement et un effacement sécurisé du dossier \verb!.workspace! est effectué. Au cas où la machine s'éteindrait de manière inattendue sans que les données ne puissent être effacées, un attaquant qui récupérerait les données ne pourrait pas les utiliser vu qu'elles sont chiffrées. On obtient donc une double sécurité avec le chiffrement et l'effacement sécurisé.

\paragraph{Expérimentation de la récupération de données\\}
Afin de tester l'efficacité de l'outil \verb!Shred!, nous avons procédé à deux tests :
\begin{itemize}
\item Une récupération de données effacées de manière classique.
\item Une récupération de données effacées avec \verb!Shred!.
\end{itemize}
	
\subparagraph{Récupération de données effacées de manière classique\\}
	Dans un premier temps nous avons pris un disque dur (externe) de plusieurs Go et nous avons effacé les données du disque dur via l'effacement par défaut d'Ubuntu.

\lstset{backgroundcolor=\color{gris}, frame=tblr, language=sh}
\begin{lstlisting}
sudo rm -R *
\end{lstlisting}
Puis dans un second temps nous avons lancé \verb!.foremost! pour récupérer ces données.
\begin{lstlisting}
sudo foremost -- /dev/sdc1 - /recovery/foremost
\end{lstlisting}
Nous avons constaté que même après effacement, il était toujours possible de récupérer des données, qu'elles soient images, fichiers sons, documents PDF, etc. Même si la majorité des fichiers récupérés étaient inutilisables, une partie a pu être récupérée, ce qui peut toujours donner des informations à un attaquant. Par conséquent, nous nous sommes rendu compte que l'effacement simple de données sur un disque dur était insuffisant pour empêcher un attaquant de récupérer des données. 

\subparagraph{Récupération de données effacées avec Shred\\}

Étant donné que l'effacement simple est insuffisant, nous avons testé la solution qui selon nous était la plus performante dans l'effacement de données, c'est-à-dire \verb!Shred!. Pour mettre au point cette expérimentation, nous avons créé une partition test via GParted de 200 Mo formatée en ext4. Puis nous avons copié dans cette partition des fichiers audio, vidéo, PDF et images.
\newline
Nous avons lancé \verb!Shred! sur chacun des fichiers, avec 8 passes:
\begin{lstlisting}
shred -z -v -n 7 *
\end{lstlisting}
Suivi d'un effacement de la partition:
\begin{lstlisting}
rm -R *
\end{lstlisting}
Enfin, comme précédemment, nous avons lancé \verb!.foremost! pour tenter de récupérer ces données.
\begin{lstlisting}
foremost -w -i /dev/sdb1 -o /recovery/foremost
\end{lstlisting}
Voici le résultat d'audit de \verb!.foremost!:
\begin{lstlisting}
File: /dev/sdb1
Start: Thu Feb 20 17:03:48 2014
Length: 200 MB (210718720 bytes)
 
Num	 Name (bs=512)	       Size	 File Offset	 Comment 

Finish: Thu Feb 20 17:03:59 2014

0 FILES EXTRACTED
\end{lstlisting}
Aucun fichier n'a pu être récupéré. Par conséquent notre méthode d'effacement de données est opérationnelle.
\subsection{Authentification}
\subsubsection{Par carte à puce}
Aujourd'hui les cartes à puce sont utilisées dans plusieurs domaines et permettent d'effectuer de l'authentification forte afin d'accéder à des données confidentielles.\\
L'objectif de la carte à puce est de pouvoir contenir des données secrètes de manière sécurisée, telle la clé privée de l'utilisateur en question.\\
Afin de communiquer avec la carte à puce, il est nécessaire d'y installer un applet. Nous avons choisi d'utiliser l'applet Muscle Card. \\
Muscle Card est un applet Java Card Open Source développé par le projet M.U.S.C.L.E (Movement for the Use of Smart Cards in a Linux Environment). Il permet de stocker en toute sécurité des clés et des certificats sur une carte à puce et de les utiliser pour faire de la cryptographie comme la génération de signature ou le déchiffrement.\\
Le standard de format d'information que nous avons implémenté sur la carte à puce est PKCS\#15. Ce standard permet à l'utilisateur de la carte à puce de s'identifier auprès d'applications de manière sécurisée.\\
Dans notre application, une des méthodes d'authentification pour la connexion au serveur VPN est l'utilisation de carte à puce. Elle contient le certificat et la clé privée de l'utilisateur nécessaires pour l'accès au VPN.\\
La communication entre la carte à puce et le VPN se fait à travers l'interface de périphérique cryptographique PKCS\#11.\\
PKCS\#11 est une API permettant l'accès à des matériels cryptographiques comme les cartes à puces ou des HSM (Hardware Security Module). \\
Lors de l'authentification au VPN avec la carte à puce, le code PIN de l'utilisateur est demandé pour permettre au VPN d'avoir accès à celle-ci et de lire le certificat et la clé privée. \\ \\
Le manuel d'utilisation de la carte à puce \textbf{ManuelCartePuce.pdf} est joint à ce rapport.

\subsubsection{Par OTP}
Un Mot de passe unique ou OTP pour "One-time password" est un mot de passe qui n'est valable que pour une session ou une transaction. Cette méthode d'authentification est utilisée dans notre application car elle rend quasiment impossible à un attaquant de trouver le mot de passe vu que celui-ci est utilisé qu'une seule fois. \\ \\
Notre solution d'authentification par OTP utilise \verb!google-authenticator!, un générateur d'OTP développé par Google. Cette solution se compose de 2 parties: un serveur et un client. La partie cliente est une application Android destinée à la génération d'un OTP. La partie serveur permet la création d'une souche pour l'OTP qui sera utilisé par la suite dans l'application cliente pour générer un OTP.\\ \\
\verb!google-authenticator! permet aussi de disposer d'un module PAM afin d'utiliser un OTP pour effectuer une authentification au système. La vérification de l'OTP se fait grâce à la partie serveur de \verb!google-authenticator!.\\ \\
L'OTP sera utilisé pour se connecter au VPN, permettant ainsi d'accéder au coffre-fort. Afin de mener à bien la connexion, l'utilisateur qui voudra se connecter au VPN, se verra demander son nom d'utilisateur, son mot de passe d'utilisateur sur le coffre-fort, et l'OTP qu'il aura généré. \\ \\
Le manuel d'utilisation de l'OTP est joint à ce rapport.

\subsection{Filtrage des ports client}
Afin de maximiser la sécurité du poste de travail de l'utilisateur, nous avons mis en place des règles \verb!Iptables! qui permettent de filtrer le trafic entrant et sortant. \\
De façon logique nous avons procédé au rejet de tous les paquets exceptés ceux dont la connexion a été initiée par notre application. En effet, les demandes de connexions pour le VPN et FTP se font à partir du poste client et donc les paquets réponses du serveur seront acceptés.

\section{Coffre-fort}
\subsection{Accès au serveur}
\subsubsection{VPN}
Le réseau privé virtuel (Virtual Private Network en anglais, abrégé en VPN) est une extension des réseaux locaux et préserve la sécurité des données transférées sur le réseau. Il correspond à une interconnexion de réseaux locaux via une technique de « tunnel ». Les données transitant par ce tunnel sont chiffrées afin d'en garantir la confidentialité.\\ \\
Plusieurs solutions de mise en place de VPN sont disponibles mais celle qui a retenu notre attention est OpenVPN. \\
OpenVPN est un logiciel libre permettant de créer un réseau privé virtuel. Il dispose aussi de plusieurs méthodes d'authentification. C'est la raison majeure pour laquelle nous avons choisi cette solution. En effet, la mise en place du VPN via OpenVPN supporte une authentification par carte à puce et par OTP.
Pour accéder au coffre-fort, le client devra d'abord s’authentifier au VPN:
\begin{itemize}
\item Par carte à puce: Le client VPN utilise le certificat et la clé privée de l'utilisateur se trouvant sur la carte à puce. L'utilisation de ces éléments est autorisée après la validation du code PIN de la carte à puce entré par l'utilisateur.
\item Par OTP: Le client VPN utilise l'OTP fournit par l'utilisateur. Cet OTP est généré par le téléphone Android.
\end{itemize}
\subsubsection{FTP}
Afin de créer un coffre-fort électronique, il nous fallait un protocole de communication dans lequel des fichiers pouvaient être échangés sur le réseau entre des clients et un serveur. Notre choix s'est porté sur le protocole d'échange de fichiers FTP, avec comme serveur FTP \verb!ProFTPD!. Ce dernier offre de nombreuses possibilités comme l'exécution de scripts avant ou après le traitement de commandes FTP. Cela nous a permis entre autres de pouvoir (dé)compresser les dossiers à transférer.\\ \\
Par analogie avec un serveur et un client FTP, le serveur FTP représentait le coffre-fort électronique et le client FTP un utilisateur du coffre-fort. Dans notre cas, pour que le serveur FTP dans ce VPN puisse bien représenter un coffre-fort, il a fallu sécuriser le serveur FTP. \\ \\
Pour sécuriser le serveur nous avons obligé tous les utilisateurs voulant s'authentifier au serveur FTP, de s'authentifier au préalable sur le VPN. L'authentification sur le serveur FTP s'est faite par login + mot de passe. Les identifiants étaient repris à partir des identifiants du VPN, c'est-à-dire que via l'authentification par OTP nous reprenions le login et le mot de passe déjà rentrés, et par l'authentification par carte à puce le login était repris avec le code PIN auquel ce dernier était utilisé comme mot de passe. \\ \\
Par ailleurs les utilisateurs connectés sur le serveur ont leur propre dossier personnel, où ils sont "chrootés". Seul le root du serveur FTP a accès à toute l'arborescence. \\ \\
Enfin, le port du serveur FTP a été changé pour des raisons de sécurité (port 2121).

\subsubsection{Filtrage des ports serveur}
Afin de maximiser la sécurité du coffre-fort, nous avons mis en place des règles \verb!Iptables! qui permettent de filtrer le trafic entrant et sortant. \\
De façon logique nous avons procédé au rejet de tous les paquets excepté ceux qui passent par le VPN. \\
De ce fait les ports OpenVPN 1594 (OTP) et 1595 (Carte à puce) sont accessibles pour l'établissement d'une connexion afin de mettre en place un tunnel VPN.

\subsection{Gestion des utilisateurs}
Un \verb!chroot! permet d'empêcher un utilisateur ou un programme de remonter dans l'arborescence et le cantonne ainsi à une arborescence restreinte. C'est pour cela que nous avons mis ce système en place pour chaque utilisateur créé. \\
Pour faciliter ces opérations au responsable technique, nous avons automatisé ce traitement grâce à un script de création d'utilisateurs. Ce script \verb!addUserFtp.sh! permet donc de "chrooter" l'utilisateur en lui apportant les commandes systèmes nécessaires au bon fonctionnement de notre application ainsi que de copier les différents scripts FTP.

\section{Infrastructure de gestion de clés (IGC)}
Afin de pouvoir mettre au point un VPN sur le réseau, nous avons dû mettre au point une IGC (ou PKI:Public Key Infrastructure) qui nous a permis de gérer des certificats. Ces certificats ont permis à chaque entité du réseau de s'authentifier, et de se mettre d'accord sur les protocoles qui ont permis de chiffrer les communications.\\
Dans notre projet nous avons préféré générer des certificats "à la main" en ligne de commande via OpenSSL. Le certificat de l'autorité racine a aussi été créé.\\ \\
Les documents PC (politique de certification) et DPC (Déclaration des pratiques de certification) ont été rédigés suite à la création de l'IGC. Ces documents décrivaient les étapes pour obtenir un certificat et les conditions d'utilisation des certificats. \\

\section{Problèmes rencontrés}
Durant le développement du projet, un problème majeur est apparu dans l'utilisation de la carte à puce. En effet, le type de carte fournit par l'université ne disposant pas de pilote fournit par le fabricant, n'est donc pas supporté par OpenSC. Ce dernier est un ensemble d'outils et bibliothèques permettant de communiquer avec la carte. Afin de résoudre ce problème, nous avons charger l'applet MUSCLE Card.\\

\chapter{Améliorations futures}
L'application finale livrée aux clients est stable et réalise toutes les tâches demandées. Malgré cela, quelques améliorations restent possibles afin de donner plus de liberté à l’utilisateur et au responsable technique. \\
Étant donné que le login de l'utilisateur fait partie des champs du certificat, on pourrait envisager de prendre cette chaîne de caractères directement de celui-ci et épargner ainsi à l'utilisateur l'entrée de son login a chaque fois qu'il veut s'authentifier. \\
Également, la mise en place d'un serveur OCSP pourrait être implémentée afin de vérifier la validité des certificats. L’enjeu serait de faire valider le certificat directement par le serveur sans passer par la liste de révocation.\\
De plus, faire passer toutes les connexions sortantes de la machine cliente par le VPN serait un plus au niveau de la sécurité (navigateur, ...). \\
Enfin, pour rendre la connexion au serveur homogène, il serait judicieux de "Kerberiser" l'application graphique et d'installer un serveur de délivrance de tickets. \\
Au niveau graphique, on pourrait améliorer le rafraîchissement de l'interface graphique lors de l'envoi et de la réception de fichiers.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% MANUEL D'UTILISATION %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Manuel d’utilisation}
\enlargethispage{0.5cm}
\section*{Vue globale}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{res/vue_glob_v1_numerote.png}
\end{center}

\begin{minipage}[c]{.49\linewidth}
	\begin{itemize}
     	\item[\textbf{1}] Bouton d'ouverture d'un navigateur
     	\item[\textbf{2}] Bouton d'ouverture d'un éditeur de texte
     	\item[\textbf{3}] Bouton d'ouverture d'un lecteur de PDF
     	\item[\textbf{4}] Bouton d'ouverture d'un terminal
     	\item[\textbf{5}] Bouton de fermeture
     	\item[\textbf{6}] Champ d'insertion de l'adresse du serveur
     	\item[\textbf{7}] Bouton de connexion VPN/FTP
	\end{itemize}
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}[c]{.49\linewidth}
	\begin{itemize}
    	\item[\textbf{8}] Bouton de téléchargement (download)
    	\item[\textbf{9}] Bouton de téléchargement (upload)
    	\item[\textbf{10}] Arborescence des fichiers locaux
    	\item[\textbf{11}] Espace des fichiers locaux sélectionnés
    	\item[\textbf{12}] Arborescence des fichiers distants
    	\item[\textbf{13}] Espace des fichiers distants sélectionnés
    	\item[\textbf{14}] Espace de messages (suivi d'actions)
    	\item[\textbf{15}] Bouton d'ouverture du "à propos"
	\end{itemize}
\end{minipage}

\section*{Authentification}
\enlargethispage{1.5cm}
L'authentification au serveur peut se faire de deux façons différentes :
\begin{itemize}
\item par OTP ;
\item par carte à puce ;
\end{itemize}
Après avoir donc renseigné l'adresse du serveur [6] et cliquer sur le bouton de connexion [7], un pop-up s'affiche demandant donc ce choix.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{res/choix_auth.png}
\end{center}

\subsection*{Authentification par OTP}
L'authentification par OTP demande trois informations sur l'utilisateur :
\begin{itemize}
\item le nom d'utilisateur du compte serveur ;
\item le mot de passe de ce compte ;
\item l'OTP généré par un mobile Android préconfiguré par le responsable technique ;
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{res/auth_otp.png}
\end{center}

\subsection*{Authentification par carte à puce}
L'authentification par carte à puce demande deux informations sur l'utilisateur :
\begin{itemize}
\item le nom d'utilisateur du compte serveur ;
\item le code PIN de la carte de l'utilisateur mis à disposition par le responsable technique ;
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{res/auth_card.png}
\end{center}

\section*{Dépôt distant}
L'espace [12] affiche l'arborescence des fichiers distants. Afin de transférer ces fichiers distants vers le dépôt local de l'utilisateur, il suffit de cliquer droit sur les fichiers voulus et de sélectionner "Add to send list". Ces derniers sont ajoutés à l'espace des fichiers distants sélectionnés [13].
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{res/clic_droit_srv.png}
\end{center}
Le transfert est lancé via le bouton 'download' [8] et les fichiers téléchargés sont ajoutés au dépôt local [10].

\section*{Dépôt local}
L'espace [10] affiche l'arborescence des fichiers locaux. Avant de quitter la distribution (et donc avant l'effacement sécurisé des données), il est important de renvoyer ses données afin de ne pas définitivement perdre les mises à jour apportées. Le procédé est identique au précédent et il suffit donc de cliquer droit sur les fichiers voulus et de sélectionner "Add to send list". Ces derniers sont ajoutés à l'espace des fichiers locaux sélectionnés [11].
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{res/clic_droit_local.png}
\end{center}
Le transfert est lancé via le bouton 'upload' [9] et les fichiers téléchargés sont ajoutés au dépôt distant [12].

\large
\chapter{Conclusion}
\noindent Pour conclure, nous pouvons dire que ce projet a été formateur car il nous a permis de travailler dans les principales matières traitées dans notre Master Informatique. \\
\newline
A savoir la gestion de projet qui nous a permis de bien nous organiser lors du déroulement de notre projet, et une partie de développement pour l'interface graphique. \\
\newline
Les autres matières traités fut celles en rapport avec la sécurité informatique, c'est-à-dire la cryptographie qui se retrouve dans l'étude et la mise en place du chiffrement, mais aussi dans toute la réflexion liée à des choix de sécurisation. \\
\newline
L'administration système qui s'est retrouvé dans le développement de la distribution, l'intégration de l'application, l'étude et la mise en place de l'effacement de données sécurisées. \\
\newline
Puis les matières sécurité des systèmes et administration réseaux, qui se sont retrouvées dans le déploiement du VPN, et du coffre-fort électronique. \\
\newline
Et enfin la matière carte à puce qui nous a permis de développer l'authentification par carte à puce. \\
\newline
De plus, l'avantage de ce sujet provenait du fait qu'il soit d'actualité du fait que de nos jours de nouveaux problèmes de sécurité sont arrivés suite à l'arrivée en masse des appareils mobiles.

\chapter{Documents de références}
\begin{itemize}
\item \textbf{Spécification technique des besoins} : \url{https://gitlab.com/gh0st/Very_secure_trip/tree/master/Docs/STB}; \\
\item \textbf{Document d'architecture logicielle} : \url{https://gitlab.com/gh0st/Very_secure_trip/tree/master/Docs/DAL}; \\
\item \textbf{Analyse des risques} : \url{https://gitlab.com/gh0st/Very_secure_trip/tree/master/Docs/ADR}; \\
\item \textbf{Cahier de recette} : \url{https://gitlab.com/gh0st/Very_secure_trip/tree/master/Docs/CDR}; \\
\item \textbf{Plan de développement} : \url{https://gitlab.com/gh0st/Very_secure_trip/tree/master/Docs/PDD}; \\
\item \textbf{Étude sur le chiffrement de disque} : \url{https://gitlab.com/gh0st/Very_secure_trip/tree/master/Annexes/Chiffrement}; \\
\item \textbf{Étude sur l'effacement de données} : \url{https://gitlab.com/gh0st/Very_secure_trip/tree/master/Annexes/Effacement}. \\
\end{itemize}

\renewcommand\bibname{Webographie}

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{Livecd}
		\url{http://doc.ubuntu-fr.org/personnaliser_livecd}

\bibitem{proftpd}
		\url{http://www.proftpd.org/docs/}
		
\bibitem{openvpn}
		\url{http://openvpn.net/}
		
\bibitem{qt}
		\url{http://qt-project.org/doc/}
		
\bibitem{expect}
		\url{http://www.tcl.tk/man/expect5.31/expect.1.html}
          
\end{thebibliography}

\end{document}
